% vim:ft=tex:ts=4:sw=0
\documentclass{lstu-report}
\let\attribute\relax
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}
\usepackage{lscape}

\discipline{Архитектура программных систем}
\teacher{Алексеев В.А.}
\academicTitle{к.т.н., доцент}
\group{ПИ-18}
\reporttype{Лабораторная работа № 2}
\title{Использование структурных шаблонов проектирования}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Цель работы}
Изучить шаблоны проектирования, относящиеся к классу структурных,
освоить применение шаблонов этого класса при разработке программных
систем с применением объектно-ориентированных языков программирования.

\section*{Задание кафедры}
Реализовать программу для решения задачи согласно варианту с
использованием требуемого структурного шаблона проектирования.

Вариант 3.4 - Шаблон \textquote{Компоновщик}

В системе моделирования используется представление
математического выражения (функции $n$ переменных) в виде дерева
вычисления, листьями которого являются переменные или константы, а
промежуточными узлами – математические операции, включающие
операторы (сумма, разность, произведение, частное) и элементарные
функции ($sqrt$, $exp$, $log$ и т.п.). Реализовать хранение выражения в виде
дерева с использованием заданного шаблона проектирования,
вычисление значения выражения при заданных значениях переменных
и вывод выражения в текстовом виде в традиционной (инфиксной)
нотации. Ввод выражения должен осуществляться в польской
(префиксной) нотации с автоматическим формированием дерева
вычисления.

\pagebreak

\section{Краткие теоретические сведения}

\subsection{Описание шаблона проектирования \textquote{Компоновщик}}
Компоновщик (англ. Composite pattern) — структурный шаблон проектирования,
объединяющий объекты в древовидную структуру для представления иерархии от
частного к целому. Компоновщик позволяет клиентам обращаться к отдельным
объектам и к группам объектов одинаково.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\ttfamily\footnotesize\selectfont
	\begin{tikzpicture}
		\begin{class}{Component}{4,3}
			\operation[0]{+ operation()}
		\end{class}

		\begin{class}{Leaf}{0,0}
			\inherit{Component}
			\operation{+ operation()}
		\end{class}

		\begin{class}[text width=8cm]{Composite}{8,0}
			\inherit{Component}
			% Attributes
			\attribute{- components: Component[]}
			% Operations
			\operation{+ operation()}
			\operation{+ add(child: Component) -> void}
			\operation{+ delete(index: number) -> Component}
			\operation{+ delete(child: Component) -> Component}
			\operation{+ get(index: number) -> Component}
		\end{class}

		\draw[-{open diamond}]
		(Component)
		-- ++(3.5,0) node[above,sloped,black]{0...*}
		-- ++(0.5,0)
		-- ++(0,-2) node[right,sloped,black]{1}
		-- (Composite);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Классовая диаграмма шаблона проектирования \textquote{Компоновщик}}
	\label{fig:class_diagram}
\end{figure}

\section{Описание условий и хода работы}

\subsection{Интерпретация шаблона проектирования для решения задачи}
Польская (префиксная) нотация -- это форма записи логических, арифметических и
алгебраических выражений. Характерная черта такой записи — оператор
располагается слева от операндов. Если оператор имеет фиксированную арность, то
в такой записи будут отсутствовать круглые скобки и она может быть
интерпретирована без неоднозначности. Польский логик Ян Лукасевич изобрел эту
запись примерно в 1920, чтобы упростить пропозициональную логику.

Префиксная запись особенно популярна в стековых языках благодаря свойственной им
возможности легко различать порядок операций без использования скобок. Для
выявления порядка вычисления операторов в префиксной нотации даже нет
необходимости запоминать всю операционную иерархию, как при инфиксной нотации.
Вместо того, чтобы анализировать выражение для обнаружения оператора, который
нужно вычислить первым, нужно считывать выражение слева направо, рассматривая
оператор и ближайшие к нему два операнда. Если среди этих операндов находится
еще один оператор, то вычисление первого оператора откладывается, до тех пор,
пока не будет вычислен новый оператор. Итерации этого процесса повторяются до
тех пор, пока оператор не будет вычислен, что должно в конечном счете произойти,
если в выражении количество операндов на один больше, чем количество операций (в
случае бинарных операций). Как только оператор вычислен, он и его два операнда
заменяются полученным значением (операндом). Поскольку оператор и два операнда
заменяются на вычисленный операнд, то становится на один оператор и один операнд
меньше. После этого в выражении также остаётся $N$ операторов и $N+1$ операнд,
что позволяет итеративно продолжать процесс.

Классовая диаграмма, спроектированная в рамках данной лабораторной работы,
представлена на рисунке \ref{fig:program_CD}. Основным классом на этой диаграмме
является интерфейс \texttt{\footnotesize IComponent}, который представляет собой
\textquote{сердце} шаблона проектирования \textquote{Компоновщик}. Его
имплементируют 4 базовых класса -- \texttt{\footnotesize VariableNode},
\texttt{\footnotesize NumberNode}, \texttt{\footnotesize BinaryOperation} и
\texttt{\footnotesize UnaryOperation}. Класс \texttt{\footnotesize VariableNode}
представляет собой переменные в математическом выражении. Класс
\texttt{\footnotesize NumberNode} -- число в математическом выражении. Класс
\texttt{\footnotesize BinaryOperation} отвечает за бинарные операции, в то
время, как класс \texttt{\footnotesize UnaryOperation} -- за унарные.

\begin{landscape}
\begin{figure}
	\centering
	\ttfamily\fontsize{8pt}{10pt}\selectfont

	\begin{tikzpicture}
		\begin{interface}[text width = 6cm]{IComponent}{0,0}
			\attribute{+ priority: number}
			\operation[0]{+ add(IComponent): IComponent}
			\operation[0]{+ evaluate(IComponent): number}
			\operation[0]{+ isFull(): bool}
			\operation[0]{+ getName(): string}
			\operation[0]{+ getNodes(): IComponent}
			\operation[0]{+ getVariables(): VariableNode[]}
			\operation[0]{+ toString(): string}
		\end{interface}

		\begin{class}[text width = 6cm]{VariableNode}{-5,-6}
			\implement{IComponent}
			\attribute{- name: string}
			\attribute{- value: IComponent}
			\operation{+ setValue(IComponent): VariableNode}
		\end{class}

		\begin{class}[text width = 5cm]{NumberNode}{4,-6}
			\implement{IComponent}
			\attribute{- value: number}
			\operation{+ setValue(number): NumberNode}
		\end{class}

		\begin{abstractclass}[text width = 8cm]{BinaryOperation}{-5,5}
			\implement{IComponent}
			\attribute{\# lhs: IComponent}
			\attribute{\# rhs: IComponent}
			\operation{\# leftHandSideToString(): string}
			\operation{\# rightHandSideToString(): string}
			\operation{+ setLeftHandSide(IComponent): BinaryOperation}
			\operation{+ setRightHandSide(IComponent): BinaryOperation}
		\end{abstractclass}

		\begin{class}[text width = 3cm]{Divide}{-12,1}
			\inherit{BinaryOperation}
		\end{class}
		\begin{class}[text width = 3cm]{Logarithm}{-12,3}
			\inherit{BinaryOperation}
		\end{class}
		\begin{class}[text width = 3cm]{Multiply}{-12,5}
			\inherit{BinaryOperation}
		\end{class}
		\begin{class}[text width = 3cm]{Power}{-10,6}
			\inherit{BinaryOperation}
		\end{class}
		\begin{class}[text width = 3cm]{Subtract}{-6.5,6}
			\inherit{BinaryOperation}
		\end{class}
		\begin{class}[text width = 3cm]{Sum}{-3,6}
			\inherit{BinaryOperation}
		\end{class}

		%

		\begin{abstractclass}{UnaryOperation}{4,3}
			\implement{IComponent}
			\attribute{\# node: IComponent}
		\end{abstractclass}

		\begin{class}[text width = 3cm]{Parenthesis}{4,4}
			\inherit{UnaryOperation}
		\end{class}

	\end{tikzpicture}

	\caption{Классовая диаграмма результирующей программы}
	\label{fig:program_CD}
\end{figure}
\end{landscape}

При просмотре введенного пользователем выражения генерируется дерево операций.
Полученное дерево из операций и операндов можно легко вычислить, используя
представленную на рисунке \ref{fig:program_CD} диаграмму классов. Достаточно
вызвать метод \texttt{\footnotesize evaluate} у корневого элемента. В виду того,
что вложенные операции и операнды реализуют базовый интерфейс
\texttt{\footnotesize IComponent}, то каждый из них будет вызывать свой
собственный метод и, таким образом, будет реализован рекурсивный обход дерева.

\subsection{Используемые аппаратные и программные средства}
Данная лабораторная работа создана с использованием современного фреймворка
построения динамических Web-приложений React. Приложение развернуто на удаленном
сервере при использовании Web-сервера Nginx и доступно по ссылке
{\footnotesize\url{https://composite.plumpalbert.xyz/}}.

\subsection{Результаты работы}
Ниже приведены листинги классов, реализующих структурный шаблон проектирования
\textquote{Компоновщик}.

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг интерфейса \texttt{\footnotesize IComponent}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/IComponent.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize VariableNode}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/VariableNode.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize NumberNode}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/NumberNode.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize BinaryOperation}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/operations/binary/BinaryOperation.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize Sum}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/operations/binary/Sum.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize Power}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/operations/binary/Power.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize UnaryOperation}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/operations/unary/UnaryOperation.ts}

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize Parenthesis}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/operations/unary/Parenthesis.ts}

\pagebreak

Клиентский код, использующий рассмотренный в данной лабораторной работе шаблон,
представлен ниже:

\lstinputlisting[
	language=JavaScript,
	caption={Листинг класса \texttt{\footnotesize PrefixNotationTree}},
	captionpos=b
]{./composite-calc/utils/PrefixNotationTree.ts}

\section*{Вывод}
В ходе выполнения лабораторной работы я познакомился со структурным шаблоном
архитектурного проектирования программных систем \textquote{Компоновщик}.

Преимуществами использования этого шаблона проектирования являются:
\begin{itemize}
	\item упрощает архитектуру клиента при работе со сложным деревом
		компонентов;
	\item облегчает добавление новых видов компонентов.
\end{itemize}

Его основным недостатком является то, что он создает слишком общий дизайн
классов.

\end{document}
